 \textcite[S. 176]{schmeh2013kryptografie} fasste einen guten Gedanken mit der Aussage zu dem Schlüsselaustauschproblem. Die Überlegung ist: Wie überträgt man einen geheimen Schlüssel, wenn der Übertragungskanal abgehört wird. Wird er nicht abgehört, dann ist keine Verschlüsselung notwendig.

\noindent
Um das gerade genannte Problem für symmetrische Schlüssel zu umgehen, kann man diese bei einem persönlichen Treffen austauschen oder über einen zweiten Kanal, dieser wird auch Out-of-Band-Schlüsselaustausch genannt. Für alle Kommunikationspartner werden $\frac{n(n-1)}{2}$ Schlüssel benötigt, wenn man sich für jeden Austausch persönlich treffen muss, ist das langatmig und umständlich.

\noindent
Durch asymmetrische Verschlüsselung kann der symmetrische Schlüssel chiffriert übertagen werden. Dadurch verschiebt sich die Problematik von der Übertragung des geheimen symmetrischen Schlüssels \cites[S. 176]{schmeh2013kryptografie}[S. 200]{eckert2008sicherheit}, zu dem öffentlichen Schlüssel. Gewöhnlicherweise sind die öffentlichen Schlüssel in einer zentralen Zertifizierungsstelle der \gls{pki} zu erfahren. Bei einem dezentralen Schlüsselmanagement müssen die jeweiligen Schlüsselinhaber angefragt werden.

\noindent
Eine sehr elegante Methode ist das Diffie-Hellman-Verfahren, welches wegweisend für die asymmetrische Verschlüsselung war. Es ermöglicht den Austausch eines Schlüssel ohne diesen zu Übertragen \cite[S. 185]{schmeh2013kryptografie}. Es ist zu erwähnen, dass das Diffie-Hellman-Verfahren kein Verschlüsselungsverfahren ist. \textcite[S. 185 f.]{schmeh2013kryptografie},  \textcite[S. 513]{schneier2015applied} und \textcite[S. 414 ff.]{eckert2008sicherheit} beschreiben das Verfahren, wie es folgend anhand von Alice und Bob erläutert wird.

\begin{enumerate}
    \item Alice und Bob einigen sich auf eine Primzahl $p$ und eine natürliche Zahl $g$, dabei muss $g$ kleiner als $p$ sein, jedoch größer als $0$.
    \item Diese beiden Werte können über das Internet ausgetauscht werden.
    \item Nun wählen Alice und Bob jeweils eine natürliche Zahl kleiner $p$, welche sie geheim halten, für Alice $x$ und Bob $y$.
    \item Alice berechnet $a = g^x \mod p$ und Bob berechnet $b = g^y \mod p$, die Ergebnisse werden anschließend ausgetauscht.
    \item Nun berechnet Alice $k_{alice} = g^b \mod p$ und Bob $k_{bob} = g^a \mod p$.
    \item Für die Werte, die auf beiden Seiten berechnet wurden, gilt $k_{alice} \equiv k_{bob}$.
\end{enumerate}

\noindent
Dieses Verfahren hat eine Schwachstelle. Es ist anfällig für einen \gls{mitm} Angriff \cites[S. 185]{schmeh2013kryptografie}[S. 417]{eckert2008sicherheit}. Mit einer kleinen Erweiteurng des Verfahrens, lässt sich diese Schwachstelle beseitigen. Indem man jede Nachricht signiert, was auch als Station-to-Station Protokoll bekannt ist. Voraussetzung dafür ist, dass Alice und Bob zertifzierte \textit{public keys} voneinander besitzen und diese auch authentisch sind \cites[S. 516]{schneier2015applied}[S. 417]{eckert2008sicherheit}.
